
\documentclass[draft,letter,10pt,notitlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
%\usepackage{amscd}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{geometry}

%Tipografía distinta
\usepackage{amsopn}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{palatino}
\usepackage{mathpazo}

\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{proposition}{Proposición}
\newtheorem{corollary}{Corolario}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definición}
\newtheorem{axiom}{Axioma}
\newtheorem*{example}{Ejemplo}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{Comentario}


\title{En defensa de la suma}
\date{3-May-2016}

\begin{document}
\maketitle
\section{Sumat\dots ¿qué?}
Un tema controvertido entre los matemáticos hispanohablantes, 
resulta el cómo hemos de referirnos a la suma que involucra varios términos.
En general, la expresión \( a + b\) se admite como \emph{la suma de dos números}
y de manera similar  \( a + b + c\) como \emph{la suma de tres números}. 
No sólo eso, si escribimos
\[ a_1 + a_2 + \dots + a_n\]
es muy probable que se encuentre poca o nula resistencia en
denominar a la expresión anterior como \emph{la suma de \( n\) números}.
Sin embargo, las cosas se tornan irremediablemente extrañas cuando 
queremos darle un significado preciso a la expresión anterior escribiendo
\[ \sum_{i=1}^n a_i.\]
A esta expresión, de manera paradójica, se le conoce como
\emph{la sumatoria de \( n\) números}. La pregunta es obligada, ¿por qué, si
tienen el mismo significado, se opta por referirnos a éstas expresiones de 
manera distinta?

\section{Orígenes}

La palabra «suma», según la RAE significa «acción y efecto de
sumar». Esto quiere decir que «suma» tiene una acepción como verbo y
otra como sustantivo. Sin embargo, en las lenguas sajonas, como el
inglés, existen palabras distintas para describir la acción y el
efecto de sumar

\section{Actualidad}
Actualmente, parece extenderse sin crítica alguna el uso y desuso del
término «sumatoria». Además, permea una especie de fatalismo justificado
en el indeleble y extendido uso del término. El problema está,
sin embargo, lejos de resolverse. El término por un lado, no está
aceptado por Real Academia de la Lengua Española y en contraste,
está reconocido el término «sumatorio» (lo cual, sólo consigue crear
más confusión) y por el otro.

\section{El argumento de uso}
El principal argumento a favor del uso del término está basado en
una forma fatalismo que nos pide aceptar los cambios en el español. Su
argumento, que podemos llamar argumento de uso, razona de la siguiente
manera

\begin{itemize}
\item[Pr. 1.] Si una palabra no aceptada alcanza un uso extendido,
  entonces debe aceptarse como propia del idioma.
\item[Pr. 2.] La palabra «sumatoria» tiene un uso extendido.
\item[Con.] La palabra «sumatoria» debe aceptarse como propia del idioma.
\end{itemize}

El argumento anterior es perfectamente válido y nada se puede hacer
para aceptar este hecho. Sin embargo, una observación adecuada de las
premisas parece ser demasiado simplista de los cambios en el idioma.

En realidad, los cambios en la lengua no suceden sólo por uso, sino
por necesidad. Habitualmente, nos topamos con objetos, verbos o
situaciones que no tienen una forma precisa de expresarse en
español. En esos casos, el uso de un vocablo fuera del español está
completamente justificado. Por ejemplo, posterior a la conquista en
México, en Europa no se conocía la fruta tropical que los indígenas
denominaban «aguacatl». El término fue hispanizado como «aguacate»,
obedenciendo a la necesidad que había de nombrar aquella fruta.
No fue capricho de nadie, ni un asunto sólo de uso. Cuando
existe la necesidad de nombrar un objeto, verbo o circunstancia del
que no tenemos precedente y del que no podemos dar una denominación en
español, podemos proponer un término hispanizado. Una vez que éste
término se ha extendido lo suficiente, podemos pensar en agregarlo
al idioma. Esto, sin embargo, no es el caso con el término
«sumatoria». Por muy extendido que parezca su uso, no hay una real
necesidad de éste a razón que su origen se debe a un error en la
traducción de algunos textos.

\section{El argumento pedagógico}
Por último, quiero explorar un argumento difícil de discutir que tuve
la oportunidad de escuchar hace poco. Algunos proponentes del 
término, plantean que la operación de sumar muchos números es un
proceso abstracto mucho más elaborado que la suma de una cantidad
concreta de números y distinguirlo con una palabra
especial, consigue enfatizar su importancia y lo diferente que puede
resultar de la suma por todos conocida.

Hay poco que argumentar en contra de eso y personalmente comulgo con
dicha postura, el proceso de sumar dos números o tres o cuatro, es
de alguna forma mucho más simple comparado al proceso de sumar una 
secuencia arbitraria de números y el paso de uno a otro es toda una odisea
intelectual. Bajo ninguna circunstancia, sin embargo, este argumento favorece
al uso de un término ajeno al lenguaje. Al contrario, parece
sugerir que la solución debe encontrarse en el uso creativo
de la lengua y no en su menosprecio.
Esto último, abre la puerta a una propuesta tan
natural y obvia que parece una necedad exponerla. Por
un lado la palabra «sumatoria» no aparece en un diccionario así que,
en lugar de blindarse agregándola, hagamos uso de nuestro magnífico
idioma. Personalmente, no encuentro razón que nos pueda disuadir de 
expresarnos de la siguiente manera:
\begin{quote}
  Una suma de \( n\) números se dirá que está expresada \emph{en notación
  \( \Sigma\) para la suma}, si está escrita como  \[\sum_{i=1}^n a_i.\]
\end{quote}
De esta forma, hacemos un uso creativo del idioma para distinguir
un concepto abstracto manteniendo con esto el argumento pedagógico.
Una expresión de este estilo es mucho más deseable desde el punto
de vista lingüístico al no requerir reforma alguna a la lengua.
Además, se puede extender de manera muy natural, por ejemplo,
para el producto:
\begin{quote}
  Un producto de \( n\) números se dirá expresado  \emph{en notación
  \( \Pi\) para el producto} si está escrito como
  \[ \prod_{i=1}^n a_i.\]
\end{quote}
Lo anterior es preferible al término «productoria» que parece comenzar
a tener un preocupante apego y que a diferencia de la suma, no tiene
correspondiente anglosajón. Esto quiere decir, que no existe una distinción
lingüística entre la acción y efecto de multiplicar números, ni
siquiera en el inglés.

\section{Conclusiones}
El uso del término «sumatoria» no es irremediable, como algunos
fatalistas parecen empeñarse en creer. Es posible y más aun, sencillo,
proponer alternativas que puedan ser aceptadas en la escena técnica y
lingüística por igual. Aunque parezca una discusión estéril, como
mujeres y hombres de ciencia no podemos renunciar al uso adecuado de
las herramientas que nos rodean y una imprescindible es por supuesto
la lengua. El caso de la suma es un ejemplo de un fenómeno que se ha
ido extendiendo en los últimos años y que invita a cuestionar cuan
deseable es el uso de anglicismos en lugar de palabras equivalentes
en significado procedentes del español. En mi opinión, su uso parece
justificado en un pragmatismo demasiado endeble y éste debería ser
rebasado por una simple, pero real, necesidad: Hablar en español.

\begin{thebibliography}{}

  \bibitem{Erdos01} asdas 

\end{thebibliography}
\end{document}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
